<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Espondilite Anquilosante</title><link href="http://mfactor.sdf.org/espodilite/" rel="alternate"></link><link href="http://mfactor.sdf.org/espodilite/feeds/all.atom.xml" rel="self"></link><id>http://mfactor.sdf.org/espodilite/</id><updated>2016-07-24T18:31:00-03:00</updated><entry><title>Dia após dia</title><link href="http://mfactor.sdf.org/espodilite/dia-apos-dia.html" rel="alternate"></link><published>2016-07-24T18:31:00-03:00</published><updated>2016-07-24T18:31:00-03:00</updated><author><name>ispmarin</name></author><id>tag:mfactor.sdf.org,2016-07-24:/espodilite/dia-apos-dia.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;ícios já cansado, insistir. Quando a dor melhora o cansaço vem. O resto
da academia parece estar puxando mais que o dobro do seu peso. Voltar
para casa, tomar um banho, respirar fundo e ir para o&amp;nbsp;trabalho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sentar no trabalho, lembrar que não dá para ficar sentando muito tempo …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;ícios já cansado, insistir. Quando a dor melhora o cansaço vem. O resto
da academia parece estar puxando mais que o dobro do seu peso. Voltar
para casa, tomar um banho, respirar fundo e ir para o&amp;nbsp;trabalho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sentar no trabalho, lembrar que não dá para ficar sentando muito tempo.
Concentrar, trabalhar. Ficar alegre, estou sem dor, que coisa boa!
Levantar para o almoço e sentir aquele pequeno incômodo que nunca vai
embora. Cansado.&amp;nbsp;Almoço.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Volta do almoço, trabalho. Trabalho&amp;#8230; cansaço. Te perguntam, &amp;#8220;quer um
café? Parece cansado&amp;#8221;, sorrir pela milésima vez, não, tudo bem, já
passa. Ir para casa e desabar só um pouco do cansaço. Descansar um
pouco, fazer janta, comer janta, e ver o que ainda tem que ser feito&amp;#8230;
E ver se dá para fazer antes de dormir. Sentir um pouco mais de dor,
lembrar quando precisa ir buscar o remédio, lembrar que dormir cedo é
importante para poder acordar amanhã. Dormir. Esperar que não haverá dor
na&amp;nbsp;noite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acordar&amp;#8230;&lt;/p&gt;
</content></entry><entry><title>Rotina</title><link href="http://mfactor.sdf.org/espodilite/rotina.html" rel="alternate"></link><published>2016-04-03T20:47:00-03:00</published><updated>2016-04-03T20:47:00-03:00</updated><author><name>ispmarin</name></author><id>tag:mfactor.sdf.org,2016-04-03:/espodilite/rotina.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Engraçado falar de rotina como algo bom. Quase sempre a palavra rotina
está associada com algo tedioso, obrigatório, forçado. Entretanto, para
quem tem espondilite, rotina é bom. Como&amp;nbsp;pode?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como já falei em vários outros posts, exercício é fundamental para ter
uma vida possível com espondilite. Assim como gerenciar o …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Engraçado falar de rotina como algo bom. Quase sempre a palavra rotina
está associada com algo tedioso, obrigatório, forçado. Entretanto, para
quem tem espondilite, rotina é bom. Como&amp;nbsp;pode?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como já falei em vários outros posts, exercício é fundamental para ter
uma vida possível com espondilite. Assim como gerenciar o stress e fazer
acompanhamento psicológico, que ajuda bastante. Mas se não houver rotina
de exercícios, fixa, inexorável, não adianta! Atleta de fim de semana é
a última coisa que a gente precisa. Regularidade no exercício, dentro
dos limites e do combinado com o reumatologista, ajuda&amp;nbsp;muito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dormir bem, no horário, confortável, ajuda bastante também. E sono é
rotina: dormir e acordar no mesmo horário sempre é indicado como uma boa
estratégia para manter um bom sono. Mais uma vez,&amp;nbsp;rotina!&lt;/p&gt;
</content></entry><entry><title>Não parem de fazer exercício!</title><link href="http://mfactor.sdf.org/espodilite/nao-parem-de-fazer-exercicio.html" rel="alternate"></link><published>2015-03-26T23:26:00-03:00</published><updated>2015-03-26T23:26:00-03:00</updated><author><name>ispmarin</name></author><id>tag:mfactor.sdf.org,2015-03-26:/espodilite/nao-parem-de-fazer-exercicio.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Depois do último post bonito, tinha que descer um pouco. Por várias
razões pessoais fiquei quase quatro meses sem fazer exercício regular.
Tomando Humira amorteceu a queda, mas é infalível: sem exercício, as
dores voltam! E foi o que aconteceu. A velha conhecida na lombar, a dor
em uma perna …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Depois do último post bonito, tinha que descer um pouco. Por várias
razões pessoais fiquei quase quatro meses sem fazer exercício regular.
Tomando Humira amorteceu a queda, mas é infalível: sem exercício, as
dores voltam! E foi o que aconteceu. A velha conhecida na lombar, a dor
em uma perna de cada vez, o cansaço&amp;#8230; Solução? Voltar a fazer&amp;nbsp;exercício!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voltei para a academia, com avaliação (e com direito a professor de
academia confundir espondilite com escoliose&amp;#8230; ). E esse recomeço é
sempre muito complicado: muitas dores nas costas, musculares, cansaço
dobrado, perda de motivação. Mas a experiência diz claramente, assim
como todos os médicos: espondilite melhora com exercício. Todos os
sintomas, inclusive a fadiga, que me derruba fortemente. (Eu sei que é
paradoxal, mas cansar depois ajuda a não ficar tão&amp;nbsp;cansado!)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Então, bora pra frente. Não dá mesmo para parar de fazer exercício! E se
parar, aguenta a dor da volta e&amp;nbsp;continua!&lt;/p&gt;
</content><category term="atividade física"></category><category term="espontilite anquilosante"></category><category term="exercício"></category></entry><entry><title>E quando tudo está bem?</title><link href="http://mfactor.sdf.org/espodilite/e-quando-tudo-esta-bem.html" rel="alternate"></link><published>2014-12-16T07:51:00-02:00</published><updated>2014-12-16T07:51:00-02:00</updated><author><name>ispmarin</name></author><id>tag:mfactor.sdf.org,2014-12-16:/espodilite/e-quando-tudo-esta-bem.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Este post, hoje, é um pouco diferente. Geralmente falo das nossas
agruras, das dificuldades e dos medos. Ou tento ser positivo, mostrar o
lado que temos que enfrentar e sorrir com isso (putz, frase que ficou
parecendo de auto-ajuda! Credo!). &amp;nbsp;Mas hoje é para ser um pouco
diferente: hoje está …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Este post, hoje, é um pouco diferente. Geralmente falo das nossas
agruras, das dificuldades e dos medos. Ou tento ser positivo, mostrar o
lado que temos que enfrentar e sorrir com isso (putz, frase que ficou
parecendo de auto-ajuda! Credo!). &amp;nbsp;Mas hoje é para ser um pouco
diferente: hoje está tudo&amp;nbsp;bem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fui em uma nova reumatologista, indicada pelo meu antigo, e tive uma
longa consulta - algo raro hoje em dia, e que me indica que a
profissional é boa. No final da conversa o pedido de exames
tradicionais. Espera o tempo infinito dos planos de saúde etc etc, e
volto nela. Nesse meio tempo tive uma chance e fui em uma consulta com o
reumato antigo, e minha surpresa: está tudo bem. Você precisa aumentar
os exercícios aeróbicos, mas fora isso, está tudo&amp;nbsp;bem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Volto na outra reumato, e a conclusão é a mesma: está tudo bem. Seu
quadril está flexível, seus joelhos, tirando uma bursite, estão ok.
Continue assim, faça mais exercícios aeróbicos para tentar diminuir a&amp;nbsp;fadiga.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E não é que foi bater um&amp;nbsp;medo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estar tudo bem significa somente coisas boas, eu sei. Que estou fazendo
o tratamento certo, que os médicos estão fazendo o trabalho deles
corretamente. E sobra aquela incerteza, aquela dúvida: será que vai
durar? Não é possível, tem que ter alguma coisa&amp;nbsp;errada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E nessa hora parei e pensei: calma.&amp;nbsp;&lt;em&gt;Pode&lt;/em&gt; estar tudo bem, não? É
perfeitamente possível que, agora, tudo esteja bem. Então, ao invés de
me preocupar (e ansiedade e stress pioram os sintomas!), tento agora
aproveitar. Sim, ainda tem dor nas costas, sim, ainda fico cansado pacas
em alguns dias. E sim, existe a possibilidade de uma crise, sempre à
espreita. Mas a maioria está sendo boa sim. E parece que está tudo bem.
E espero entrar em um ciclo virtuoso, me preocupando menos e me cuidando
mais. Então, vamos em&amp;nbsp;frente!&lt;/p&gt;
</content><category term="espontilite anquilosante"></category><category term="reumatologia"></category></entry><entry><title>Mensagens de apoio</title><link href="http://mfactor.sdf.org/espodilite/mensagens-de-apoio.html" rel="alternate"></link><published>2014-10-02T22:21:00-03:00</published><updated>2014-10-02T22:21:00-03:00</updated><author><name>ispmarin</name></author><id>tag:mfactor.sdf.org,2014-10-02:/espodilite/mensagens-de-apoio.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Olá&amp;nbsp;pessoal,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Costumo atualizar este blog de vez em quando apenas, sem muita
frequência certa. Às vezes pela vontade compartilhar alguma coisa, às
vezes para mostrar alguma informação nova. Hoje eu venho escrever para
agradecer algum dos comentários que recebi durante esses anos. Foram
poucos, bem poucos, mas em cada …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Olá&amp;nbsp;pessoal,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Costumo atualizar este blog de vez em quando apenas, sem muita
frequência certa. Às vezes pela vontade compartilhar alguma coisa, às
vezes para mostrar alguma informação nova. Hoje eu venho escrever para
agradecer algum dos comentários que recebi durante esses anos. Foram
poucos, bem poucos, mas em cada um eu percebi o medo e a dor que eu
mesmo senti. É, como li em um outro blog de uma pessoa que também tem
espondi, não há nada no exterior que mostre o que passamos, e só a gente
sente aquele cansaço, aquele desânimo, que para mim começa no físico,
com uma dor que ainda bem que fazia tempo que não aparecia e agora
resolve dar uma pontada - será que ela vai voltar? Será que vou parar de
dormir de novo? Será que vou ter que mudar de remédio? - e vai se
espalhando para a cabeça. É nesse momento que eu lembro que não estou
sozinho. Tem gente aí fora muito pior que eu, sim, tem gente muito
melhor também, e isso é um fato. Mas só de não estar sozinho, me sinto
melhor. E por isso, obrigado por compartilharem suas&amp;nbsp;histórias!&lt;/p&gt;
</content><category term="espontilite anquilosante"></category><category term="limites"></category></entry><entry><title>Descobrindo a Espondilite</title><link href="http://mfactor.sdf.org/espodilite/descobrindo-a-espondilite.html" rel="alternate"></link><published>2014-07-30T22:43:00-03:00</published><updated>2014-07-30T22:43:00-03:00</updated><author><name>ispmarin</name></author><id>tag:mfactor.sdf.org,2014-07-30:/espodilite/descobrindo-a-espondilite.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Tenho recebido comentários de pessoas que acabaram de descobrir que tem
espondlite. Gente em situação complicada e parecida com a minha, com
mestrados e doutorados a fazer, muita tensão, e mais essa complicação. E
devem fazer como eu fiz: agora que eu tenho um diagnóstico, o que vai
acontecer comigo …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Tenho recebido comentários de pessoas que acabaram de descobrir que tem
espondlite. Gente em situação complicada e parecida com a minha, com
mestrados e doutorados a fazer, muita tensão, e mais essa complicação. E
devem fazer como eu fiz: agora que eu tenho um diagnóstico, o que vai
acontecer comigo? Será que tem mais alguém com isso? E&amp;nbsp;agora?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sim, tem mais gente sim. Você não está&amp;nbsp;sozinho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E sim, não vai ser muito fácil. Mas não é o fim do mundo, mesmo! A gente
sobrevive, vive, aumenta a qualidade de vida, e vamos em&amp;nbsp;frente!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como já falei várias vezes antes, para começar descobrir a espondilite
não é fácil, com os infinitos médicos, exames e dúvidas. Depois dessa
fase vem aquele medo do e agora, que faz todo mundo ir para a internet e
ler qualquer coisa! (Como também já falei, não procurem vídeos no
youtube sobre a espondi. Tem casos e casos, e ver os piores não anima
muito&amp;#8230;) O próximo passo é acertar com o seu reumatologista o
tratamento, e observar sempre como está&amp;nbsp;caminhando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dúvidas são naturais, e eu tentei ir documentando as minhas nos posts
aqui. Não deu para contar tudo, e tem muita coisa que seria legal
compartilhar, só falta um pouco de tempo e motivação. Então, se tiverem
dúvidas, mandem comentários que eu vou respondendo e&amp;nbsp;postando!&lt;/p&gt;
</content><category term="espondilite"></category></entry><entry><title>Com a mudança, a adaptação</title><link href="http://mfactor.sdf.org/espodilite/com-a-mudanca-a-adaptacao.html" rel="alternate"></link><published>2014-05-22T19:25:00-03:00</published><updated>2014-05-22T19:25:00-03:00</updated><author><name>ispmarin</name></author><id>tag:mfactor.sdf.org,2014-05-22:/espodilite/com-a-mudanca-a-adaptacao.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Acabei de ler um texto interessante sobre uma pessoa que larga o emprego
a cada dois anos, gosta de falar que quer viajar, que mora em lugares
diferentes, que adora fazer coisas radicais. Até me identifiquei um
pouco no texto - afinal, mudei de cidade 5 vezes nos últimos três anos …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Acabei de ler um texto interessante sobre uma pessoa que larga o emprego
a cada dois anos, gosta de falar que quer viajar, que mora em lugares
diferentes, que adora fazer coisas radicais. Até me identifiquei um
pouco no texto - afinal, mudei de cidade 5 vezes nos últimos três anos,
em três países - mas ficou algo no fundo da minha cabeça: &amp;#8220;E se para
onde eu for não conseguir o remédio?&amp;#8221; É um pensamento um tanto triste,
mas verdadeiro: como continuo tomando Humira, como faria se precisasse
ir para algum lugar onde não tivesse acesso? Uma dose dura 15 dias, em
média, e em meus experimentos notei que se o stress estiver baixo e
estiver fazendo exercícios físicos regulares, se aguenta um mês sem
nenhum outro medicamento. E depois disso? O que&amp;nbsp;fazer?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não vim nesta postagem tentar dar uma resposta para esta pergunta. Eu
ainda não tenho a resposta, apenas algumas ideias. Vim mais discutir
sobre essa sensação de limitação, de coisas que poderia fazer e a
espondilite &amp;#8220;não deixa&amp;#8221;. Neste ponto volto à falar mais sobre minhas
experiências pessoais, já que cada um tem a&amp;nbsp;sua.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu tenho um caso relativamente controlado de espondilite, como venho
descrevendo nestes últimos anos. Quando tenho crises tenho bastante dor,
mas ela não me impede de me locomover, de trabalhar na maior parte das
vezes, e até consigo dormir. Conheço outras pessoas que tem casos bem
mais sérios, ou crises mais severas. Entretanto, a sensação de limitação
está sempre aqui: e se ficar sem o remédio? E se estiver com dor? Posso
fazer aquele rafting sem ficar com dores por dias? E aquela trilha, que
parece muito divertida, mas que eu sei que vai me exaurir fisicamente
muito antes dos meus companheiros de caminhada? Pensamentos que não são
agradáveis. A primeira reação é negar: se os outros podem, claro que eu
posso! Não vou me impedir de fazer alguma coisa que eu gosto por causa
desta condição! E o bacana é que às vezes, funciona! Parte desse
impedimento era puro medo. Daqui vem a primeira lição: não se limitar
sem tentar. Sim, pode haver dor, sim, pode dar errado, mas pode dar
certo, e teremos vencido mais um&amp;nbsp;dia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A segunda reação, consequente da primeira, é negar e não dar certo.
Putz, vem ainda uma culpa dupla: uma por não ter conseguido, e a segunda
por ter ido além dos limites reais. Essa dói no corpo e na consciência.
Eu sabia que ia ter consequências e mesmo assim insisti, correndo um
risco maior que o aceitável&amp;#8230; E daqui vem a segunda lição: saber os
limites, mesmo que seja para ultrapassá-los. Ignorar os limites pode
causar muita dor e mesmo consequências mais sérias. Saber os limites é
importante, até mesmo para não piorarmos uma condição que pode se&amp;nbsp;agravar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Destas duas lições eu tiro uma terceira, que se resuma a: tentar,
falhar, aprender, tentar, acertar, aprender. Ignorar a doença não ajuda,
e se esconder nela também não vale a pena. Achar esse equilíbrio é
complicado, sem dúvida. O orgulho pode colocar a gente em situações
delicadas. Mas, e agora vem a parte auto-ajuda desta postagem, ir com
calma sabendo os limites e não desistir nunca ajuda bastante. Manter uma
atitude positiva também ajuda: não uma atitude positiva cega, mas uma
que nos mantenha nos movendo. Afinal, movimento é tudo para quem tem&amp;nbsp;espondilite!&lt;/p&gt;
</content><category term="atividade física"></category><category term="espondilite"></category><category term="limites"></category></entry><entry><title>O controle da doença quando remédios não estão disponíveis</title><link href="http://mfactor.sdf.org/espodilite/o-controle-da-doenca-quando-remedios-nao-estao-disponiveis.html" rel="alternate"></link><published>2014-01-23T10:26:00-02:00</published><updated>2014-01-23T10:26:00-02:00</updated><author><name>ispmarin</name></author><id>tag:mfactor.sdf.org,2014-01-23:/espodilite/o-controle-da-doenca-quando-remedios-nao-estao-disponiveis.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Olá a&amp;nbsp;todos,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tive uma experiência em morar fora do país, e com isso experimentar
protocolos diferentes de tratamento da espondilite. Na província de
Québec, no Canadá, por exemplo, conseguir acesso ao Humira é
praticamente impossível: o sistema de saúde, público, não fornece o
remédio por ser &amp;#8220;caro e de …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Olá a&amp;nbsp;todos,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tive uma experiência em morar fora do país, e com isso experimentar
protocolos diferentes de tratamento da espondilite. Na província de
Québec, no Canadá, por exemplo, conseguir acesso ao Humira é
praticamente impossível: o sistema de saúde, público, não fornece o
remédio por ser &amp;#8220;caro e de acompanhamento custoso&amp;#8221;. Eles recomendam o
tratamento via ibuprofeno e só. Lembrando que não sou médico, o
ibuprofeno, que é vendido como Flanax e outros nomes, é um
antiinflamatório (e não analgésico) que pode sim ser usado no controle
da espondilite. Mas tem efeitos pesados no estômago, principalmente
durante crises, quando a dosagem tem que ser maior. E agora? Como fazer
quando o Humira, como fornecido pelo governo federal brasiliero, não
está&amp;nbsp;acessível?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante esse tempo eu tive acesso intermitente ao Humira graças às
pessoas corajosas que traziam na bagagem para mim. Mas não era
suficiente para manter o tratamento na dosagem recomendada - uma injeção
a cada 15 dias. O jeito foi realmente seguir as dicas que todo
reumatologista passa: mantenha o stress baixo, faça exercício
regularmente, mantenha boa alimentação. Na melhor da minha capacidade eu
consegui seguir estas recomendações, principalmente a do exercício, que
tem que virar quase uma religião. O stress, por outro lado, é muito
difícil de controlar. Neste ritmo consegui reduzir o uso do Humira para
quando a dor era muito grande e tomando ibuprofeno quando não tinha o
Humira disponível. É possível? Sim. Mas a qualidade de vida fica a&amp;nbsp;desejar.&lt;/p&gt;
</content></entry><entry><title>A contínua luta contra si mesmo</title><link href="http://mfactor.sdf.org/espodilite/a-continua-luta-contra-si-mesmo.html" rel="alternate"></link><published>2012-08-05T13:17:00-03:00</published><updated>2012-08-05T13:17:00-03:00</updated><author><name>ispmarin</name></author><id>tag:mfactor.sdf.org,2012-08-05:/espodilite/a-continua-luta-contra-si-mesmo.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Oi&amp;nbsp;pessoal,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Faz tempo que não escrevo aqui no blog. Um dos motivos para ter deixado
de lado, apesar dos comentários e procuras que recebo, é que talvez eu
tenha entrado em um estado de negação sobre a espondilite. Como assim?
Explico. Mas não vai ser&amp;nbsp;fácil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primeiro, alguns avisos …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Oi&amp;nbsp;pessoal,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Faz tempo que não escrevo aqui no blog. Um dos motivos para ter deixado
de lado, apesar dos comentários e procuras que recebo, é que talvez eu
tenha entrado em um estado de negação sobre a espondilite. Como assim?
Explico. Mas não vai ser&amp;nbsp;fácil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primeiro, alguns avisos aos incautos: escrevo aqui como uma forma de
documentar a minha história, de mostrar para o mundo e para mim mesmo
que é possível viver com uma doença crônica, cara, e bem dolorosa. Que é
possível viver, e não sobreviver, com um diagnóstico de algo que vai te
acompanhar por toda a vida, e vai interferir dos jeitos menos esperados.
Mas, notem, não escrevo aqui para dar conselhos, fornecer informação
médica, ou guiar ninguém. Não sou médico, e confio no meu. O que eu faço
com a minha vida, minhas decisões, são minhas, e não posso me
responsabilizar por quaisquer outras decisões que alguém tome lendo
estas minhas crônicas. Parece redundante, parece óbvio, mas não custa
afirmar. Segundo, escrevo de forma mais ou menos anônima, para preservar
minha privacidade e a de minha família e meu médico. Mais ou menos pois
hoje é dia não é muito difícil identificar alguém que poste na internet,
mas mesmo assim sigo postando&amp;nbsp;anônimo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde meu último post, a vida continuou. Uma das coisas que mais se diz
para alguém com uma doença crônica é &amp;#8220;leve uma vida saudável, com pouco
stress&amp;#8221;. Claro. A espondilite se manifesta como um processo inflamatório
generalizado, então é como o tempo inteiro o seu corpo estivesse lutando
contra ele mesmo - o que é, de certa forma, verdade. Então pouco stress,
vida saudável, diminui as tensões sobre o corpo e sobre a mente, e
portanto diminuiria os sintomas e retardaria a progressão da doença.
Tudo lindo. Mas se alguém tiver essa receita da vida saudável e com
pouco stress, faça o favor de deixar nos comentários&amp;#8230; Acabei fazendo o
oposto. Não conseguindo internalizar ainda - chegando a 5 anos de
tratamento! - que tenho uma doença, que ela é séria, e que é necessário
me cuidar, resolvi que, já que não tenho &amp;#8220;muito tempo&amp;#8221;, ia relaxar no
cuidado. Não no sentido de parar o tratamento, de simplesmente largar
tudo, mas de não me cuidar, não descansar, tentar ignorar a doença e
viver uma &amp;#8220;vida normal&amp;#8221;. Essa é uma tentação muito grande, essa &amp;#8220;vida
normal&amp;#8221;. Continuei com o tratamento, naquele momento tendo mudado para o
Enbrel, e bora pra frente. Nunca tinha parado para perguntar o que é
essa &amp;#8220;vida normal&amp;#8221;, e agia de acordo com o que o meu grupo agia. E
claro, a parede estava ficando cada vez mais perto, tanto a física
quanto a&amp;nbsp;psicológica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os sinais começaram a aparecer. Cansaço, mais stress, sem conseguir me
concentrar no que precisava. Medo e fobias de coisas sem sentido, um
pavor de coisas relacionadas à saúde, mas curiosamente totalmente
desvinculadas da espondilite. Todas as outras doenças causavam pânico,
menos a espondilite. De repente usar o banheiro era uma missão, e todas
as camisinhas do mundo estavam furadas. Mas comer bem, descansar e fazer
atividade física regular, deitar no chão duro, esticar a coluna e
alongar, para quê? E perceber isso foi muito difícil. Nesse ponto entra
algo que me foi dito antes, logo no diagnóstico, mas que não levava
muito a sério, e que só hoje - depois de tanto tempo - noto como algo
fundamental: o apoio&amp;nbsp;psicológico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Faço terapia de forma inconstante há 8 anos, mas por outros motivos.
Terapia ajuda e complica, e é sempre um desafio se manter dentro dela,
pois as verdades que surgem não são agradáveis, e muitas vezes se sai do
consultório pior do que se entrou. Mas como diz a minha irmã, todos nós
precisamos de algo para nos ajudar a termos equilíbrio. Alguns procuram
yoga, outros exercício, eu procurei terapia - talvez por ser a forma
mais &amp;#8220;racional&amp;#8221; de auto-conhecimento. Mas, apesar da ajuda geral que
isso traz, diminuindo o stress ou pelo menos ajudando o
autoconhecimento, um belo dia a terapeuta - a que até hoje mais me
provoca e mais me ajuda, e a que é mais difícil - me trouxe ess&amp;nbsp;texto:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.webartigos.com/artigos/romance-familiar-e-identidade-imunologica/21805/"&gt;Romance Familiar e Identidade&amp;nbsp;Imunológica&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pronto. Em uma simples página - e pode-se duvidar do conteúdo científico
desse artigo, claro, como eu duvido - houve uma ligação entre o que se
pensa, o que se sente, e o que se desenvolve. Como o corpo acaba se
transformando de acordo com o que se vive. E a espondilite ganhou mais
uma outra forma. De novo, não estou dizendo que todos que tem
espondilite tem um problema de romance familiar, ou que eu tenho um, mas
é deveras interessante pensar na ligação entre pensar e sentir, com a
mente e com o corpo. Foi um sinal de alerta, e desde então a espondilite
tomou uma nova cara, assim como certos aspectos da minha&amp;nbsp;vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De certa forma, estou mais saudável agora. Tive um pólipo retirado do
estômago, minhas costas voltaram a doer, e duas semanas sem Humira, e
sem exercício, somente viajando, tiveram seu preço, e agora me aparecem
Raros Leucócitos Atípicos, mas só o meu médico vai poder me explicar
isso. De volta ao Humira, e preparando o pensamento para saber como vai
ser mais uma aventura&amp;nbsp;internacional&amp;#8230;&lt;/p&gt;
</content><category term="dor"></category><category term="espondilite"></category><category term="espondilite-anquilosante"></category><category term="humira"></category><category term="psicologia"></category><category term="tratamento"></category><category term="vida"></category></entry><entry><title>E com ela, mudanças</title><link href="http://mfactor.sdf.org/espodilite/e-com-ela-mudancas.html" rel="alternate"></link><published>2010-03-04T03:49:00-03:00</published><updated>2010-03-04T03:49:00-03:00</updated><author><name>ispmarin</name></author><id>tag:mfactor.sdf.org,2010-03-04:/espodilite/e-com-ela-mudancas.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Desde o último post, o que já faz bastante tempo, muita coisa aconteceu.
Novos medicamentos, reação alérgica, efeitos colaterais, infecção série,
e alguns efeitos da &lt;span class="caps"&gt;EA&lt;/span&gt; aparecem quando você menos&amp;nbsp;espera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde a última vez que postei, devido aos mais diversos fatores, tive
que interromper temporariamente os exercícios, e também …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Desde o último post, o que já faz bastante tempo, muita coisa aconteceu.
Novos medicamentos, reação alérgica, efeitos colaterais, infecção série,
e alguns efeitos da &lt;span class="caps"&gt;EA&lt;/span&gt; aparecem quando você menos&amp;nbsp;espera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde a última vez que postei, devido aos mais diversos fatores, tive
que interromper temporariamente os exercícios, e também devido a um
aumento no stress, as dores voltaram. Tive que recorrer mais uma vez aos
antiinflamatórios não esteróides, como o Flanax. A dosagem continuava
baixa, mas como da outra vez, ela começou a prejudicar os rins. Depois
de mais alguns meses tomando Flanax, o comprometimento dos rins estavam
se tornando perigoso. O meu médico então sugeriu mudar a medicação, para
sulfasalazina. Sulfasalazina é usada em tratamento de Artrite
Reumatóide, e começou a ser aplicada a casos de &lt;span class="caps"&gt;EA&lt;/span&gt;. Tudo estava
funcionando, mas sulfa é algo complicado, e uma reação alérgica muito
forte se manifestou, a ponto de me deixar duas semanas fora de combate,
com febre, mal estar, dores terríveis e não da &lt;span class="caps"&gt;EA&lt;/span&gt;. Depois das mais
variadas suspeitas - de gripe suína a intoxicação - tive que me
internar. Literalmente me internei, e essa parte foi divertida, porquê a
atendente do hospital não estava acostumada com o paciente entrar
sozinho, andando, e pedindo para ser&amp;nbsp;internado!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depois de cinco dias no hospital, com suspeita de infecção ou alergia, e
com tratamento para ambos, melhorei, mas com alguns problemas, como uma
vasculite - que me deixou vermelho por dois dias, e até hoje aparece
quando estou com frio ou quando uso água quente. Mas fora do hospital!
Uma infecção oportunista se aproveitou, e mais uma semana para acabar
com ela. E dá-lhe dor e remédios&amp;#8230; mas seguindo a risca a medicação e
sempre que na dúvida pedindo uma segunda opinião, tudo deu&amp;nbsp;certo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outra alternativa, e a que sigo fazendo agora, é o uso concomitante de
corticoesteróides e metrotexato. Por enquanto tem funcionado, e como
qualquer caso de &lt;span class="caps"&gt;EA&lt;/span&gt;, se tem dias bons e dias ruins. O importante é não
desanimar, e não deixar a doença controlar a vida. Tem que se respeitar
os próprios limites, e saber quais são, mas não deixar que ela domine o
impeça de fazer alguma coisa. Senão, qual é a graça?&amp;nbsp;;-)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por favor, quem está lendo, lembre sempre que não sou médico nem nada
parecido - sempre procurem o seu médico reumatologista, e converse com&amp;nbsp;ele.&lt;/p&gt;
</content></entry><entry><title>A vida continua</title><link href="http://mfactor.sdf.org/espodilite/a-vida-continua.html" rel="alternate"></link><published>2009-02-10T19:43:00-02:00</published><updated>2009-02-10T19:43:00-02:00</updated><author><name>ispmarin</name></author><id>tag:mfactor.sdf.org,2009-02-10:/espodilite/a-vida-continua.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Depois do diagnóstico, algumas precauções foram tomadas: exercício virou
que nem insulina para diabético: exercício, alongamento, postura. Havia
alguns comentários na internet sobre alimentação, mas nunca vi alguma
coisa assim séria, só algumas ligações entre a doença de Crohn e
espondilite, que o médico acabou não&amp;nbsp;confirmando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um problema que …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Depois do diagnóstico, algumas precauções foram tomadas: exercício virou
que nem insulina para diabético: exercício, alongamento, postura. Havia
alguns comentários na internet sobre alimentação, mas nunca vi alguma
coisa assim séria, só algumas ligações entre a doença de Crohn e
espondilite, que o médico acabou não&amp;nbsp;confirmando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um problema que achei mais complicado foi explicar, primeiro para a
família e depois para os mais próximos o que era espondite. À primeira
menção de &amp;#8220;doença auto-imune&amp;#8221; dava para ver a cara de dor das pessoas.
Eu estava com a doença e eram os outros que sentiam dor por mim! Depois
a cara de dor virava uma cara de dó, por um tempo, mas sempre aparecia
aquela expressão de alívio: &amp;#8220;não é comigo, graças a &amp;lt;insira sua
divindade aqui&amp;gt;&amp;#8221;. Mesmo quando as pessoas queriam esconder, não
conseguiam, e ficava claro. Não é culpa delas, afinal, é uma reação
normal. Com o tempo acabei aprendendo como contar o que era a doença sem
assustar muito os&amp;nbsp;outros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E assim a vida continuou durante um tempo, com a dor contida, os
exercícios melhorando (e o meu condicionamento também), e
trabalhando/estudando. A doença começava a entrar em segundo plano,
mantendo os exercícios e os remédios. O
&lt;a class="reference external" href="http://www.basdai.com/"&gt;&lt;span class="caps"&gt;BASDAI&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; de quando eu comecei era alto, em
torno de 3, e agora estava abaixo de 1.5. Um grande avanço! Mas nesse
meio tempo, o antiinflamatório começou a sobrecarregar os&amp;nbsp;rins.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Essa sobrecarga arriscava a capacidade dos rins, e podia causar danos
permanentes. Tive que reduzir a dosagem do antiinflamatório, o que levou
a um pequeno aumento na dor, até o mínino em que ele ainda fazia efeito.
Novas alternativas precisavam entrar no planejamento.&amp;nbsp; E aí entram os
bloqueadores de
&lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Tumor_necrosis_factor-alpha"&gt;&lt;span class="caps"&gt;TNF&lt;/span&gt;-alpha&lt;/a&gt;.
O mecanismo da doença tem como um dos intermediários o dito cujo, e o
bloqueio dele poderia aliviar os sintomas da espondilite, e quem sabe
até reduzir o avanço. Mas esses bloqueadores tem diversos riscos, entre
eles tuberculose, infecções, etc etc etc - a bula desse troço é
quilométrica. Era então uma opção, não muito boa, mas talvez a única a
ser tomada naquele momento. Fui atrás então de conseguir o recomendado
pelo meu médico, o &lt;a class="reference external" href="http://www.humira.com/"&gt;Humira&lt;/a&gt;. Caríssimo. Quem
salvou foi o governo do&amp;nbsp;estado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tomando Humira, as dores praticamente sumiram. Desapareceram. Sem
nenhuma rigidez matinal, mas é nenhuma mesmo. A fadiga no final da tarde
também diminuiu consideravelmente, e até a flexibilidade aumentou. A
cada quinze dias uma injeção subcutânea tinha que ser aplicada, em
locais alternados: barriga e pernas. Na barriga até vai, uma das últimas
doses eu me apliquei, mas na perna, putz! Não dava sozinho, de tanta dor
que causava. Mas ele estava valendo a pena! Apesar da preocupação de uma
infecção, e dos efeitos colaterais, a doença estava sob controle.Tinha
trocado natação por musculação, para&amp;nbsp;fortalecer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas como nem tudo é para sempre, depois de aproximadamente três meses
tomando o bloqueador, no meio de uma viagem, Herpes Zoster apareceu. E
ele estava nervoso! Tive que suspender o tratamento com o Humira, a
musculação, tudo até ele curar. E demorou; algumas cicatrizes ainda
ficaram, mas as consequências poderiam ter sido muito piores. Muito&amp;nbsp;piores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E desde então, já a mais de três meses, estou sem tomar nem bloqueador
imunosupressor nem antiinflamatório, mantendo religiosamente a atividade
física, e a espondilite está sob controle. O &lt;span class="caps"&gt;BASDAI&lt;/span&gt; subiu um pouco,
alguns dias são piores que os outros, mas confortável, bem controlado.
Afinal, a vida&amp;nbsp;continua!&lt;/p&gt;
</content></entry><entry><title>Visita ao Reumatologista</title><link href="http://mfactor.sdf.org/espodilite/visita-ao-reumatologista.html" rel="alternate"></link><published>2008-12-22T19:26:00-02:00</published><updated>2008-12-22T19:26:00-02:00</updated><author><name>ispmarin</name></author><id>tag:mfactor.sdf.org,2008-12-22:/espodilite/visita-ao-reumatologista.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;A consulta com o Reumatologista foi bem diferente do que eu estava
acostumado: descrevi os problemas para ele, e ele não me olhava com uma
cara de que eu estava fazendo caso ou que ele já sabia qual era meu
problema. Me deu o físico completo, e começou a perguntar …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;A consulta com o Reumatologista foi bem diferente do que eu estava
acostumado: descrevi os problemas para ele, e ele não me olhava com uma
cara de que eu estava fazendo caso ou que ele já sabia qual era meu
problema. Me deu o físico completo, e começou a perguntar a história da
família. Opa! Alguma coisa já estava diferente. Pediu radiografias (até
aí nenhuma novidade) mas também pediu diversos exames de sangue: fator
de inflamação, uréia, hemograma - e me deu uma suspeita: uma doença
chamada &lt;em&gt;espondilite anquilosante&lt;/em&gt;. Fiz rapidamente os exames, e quando
eu voltei, a confirmação estava na cara do médico. Era um caso clássico
de espondilite. Muita coisa ao mesmo tempo, mas a sensação mais forte
foi de um alívio, pois&amp;nbsp; depois de vários anos, finalmente descobri o que
era. A luta estava apenas começando, mas agora eu sabia contra o quê
lutar. Fazia, naquela época, fisioterapia em casa com uma amiga, e
contei para ela o que eu tinha. Ela foi pesquisar, e eu também. Passei a
procurar na internet informações sobre o que era essa tal de espondilite
anquilosante, e comecei a ver que era um problema não muito comum, mas
que as pessoas que tinham eram organizadas, pelo menos nos &lt;span class="caps"&gt;EUA&lt;/span&gt; e em&amp;nbsp;Portugal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainda com dúvidas, resolvi consultar outro reumatologista, levando todos
os exames que tinha feito, pedindo uma confirmação. O segundo
reumatologista confirmou o diagnóstico, e prescreveu o mesmo tratamento.
Era a confirmação, que só ficou mais forte quando comecei a tomar
antiinflamatórios. O primeiro, que nem lembro o nome, funcionou por duas
semanas, e logo perdeu o efeito. O segundo funcionou por um tempo maior,
mas também não ajudou muito. Foi no terceiro, Flanax, que a dor
finalmente desapareceu. Comecei ao mesmo tempo a nadar, perto da casa
onde eu morava. Era a rotina: natação duas vezes por semana e
antiinflamatório, mais omeprazol para controlar o refluxo esofágico e a
ação do&amp;nbsp;antiinflamatório.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu agora podia&amp;nbsp;dormir.&lt;/p&gt;
</content><category term="espondilite-anquilosante"></category></entry><entry><title>Trajetória 2</title><link href="http://mfactor.sdf.org/espodilite/trajetoria-2.html" rel="alternate"></link><published>2008-11-20T22:27:00-02:00</published><updated>2008-11-20T22:27:00-02:00</updated><author><name>ispmarin</name></author><id>tag:mfactor.sdf.org,2008-11-20:/espodilite/trajetoria-2.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Nessa época, com o sono indo para o saco, tudo mais estava complicado.
Acordava as 3, 4 da manhã sozinho e tinha que ficar acordado, andando
pela casa, até a dor passar. Morrendo de sono, mas não conseguia voltar
para a cama. Quando voltava, e tinha conseguido ficar acordado por …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Nessa época, com o sono indo para o saco, tudo mais estava complicado.
Acordava as 3, 4 da manhã sozinho e tinha que ficar acordado, andando
pela casa, até a dor passar. Morrendo de sono, mas não conseguia voltar
para a cama. Quando voltava, e tinha conseguido ficar acordado por tempo
suficiente, era maravilhoso - dormia até alta manhã. Mas nem sempre isso
era possível&amp;#8230; e comecei a acordar as 5 e não dormir&amp;nbsp;mais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Descobri um fisioterapeuta meio fora dos padrões, recomendado pela avó
de uma ex-namorada. Ele fez um exame cuidadoso, e tinha algumas manobras
para colocar meu quadril - o sacro - no lugar. Ele me consultava, fora
de plano de saúde, e eu fazia pilates com a esposa dele. As manobras
ajudaram um pouco no começo, mas o que realmente funcionava era o
pilates. Demorou um pouco, mas quando o alongamento melhorou, as dores
regrediram um pouco. Mas mesmo assim elas voltavam, e isso deixava eu e
o fisioterapeuta confusos. Falei mais uma vez da esclerose, mostrei as
radiografias, e nada. Não se sabia qual era o problema. Mas pelo menos
esse fisioterapeuta ficou&amp;nbsp;curioso!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por vários motivos parei de ir fazer pilates, e as dores iam e vinham.
Nessa época, dormindo muito mal e sentindo a pressão do mestrado, que
terminava, as dores pioravam muito, e de manhã a rigidez nas costas era
muito grande. Durante o dia melhorava nas costas, mas aí as pernas, uma
de cada vez, doía. Entra o cansaço: ficava cansado durante uma boa parte
do tempo, mesmo sem fazer nada. Dormir era uma aventura: não tinha
posição que funcionasse. Mudava de colchão, de posição, de tudo, e doía.
Dormir bem uma noite era raro e muito bom. Costumava ficar acordado até
tarde, antes, mas agora ia dormir beem cedo, por estar acabado e
morrendo de sono - e acordava no meio da madrugada, e em algumas noites
mais de uma vez. Assistir o Corujão era programa&amp;nbsp;garantido!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chegou uma época, já bem conturbada profissionalmente, que o cansaço e
as dores estavam muito fortes. Resolvi ir na clínica geral do posto da
universidade, contei toda a história para ela, e ela não tinha a mínima
idéia do que poderia ser - achou que era alimentação, tanto o cansaço
quanto as dores (!!!). Mas ela fez uma coisa muito, muito boa: me
recomendou a ir num neurologista e &lt;em&gt;num reumatologista.&lt;/em&gt; Pediu exames de
sangue de rotina, mas &lt;em&gt;me recomendou a um reumatologista!&lt;/em&gt; Essa foi a
revolução. E ainda tive a sorte de escolher um reumato muito, muito bom.
Fui em uma neurologista, que me reforçou que não era nada neurológico.
Mas o que o reumatologista falou foi bem&amp;nbsp;diferente.&lt;/p&gt;
</content><category term="espondilite-anquilosante"></category></entry><entry><title>Trajetória</title><link href="http://mfactor.sdf.org/espodilite/trajetoria.html" rel="alternate"></link><published>2008-11-11T23:22:00-02:00</published><updated>2008-11-11T23:22:00-02:00</updated><author><name>ispmarin</name></author><id>tag:mfactor.sdf.org,2008-11-11:/espodilite/trajetoria.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;2001: Dores na perna, achei de que era da carteira ou da direção, já que
tinha carta a pouco tempo. Doía estranho, quando a perna saía do chão e
quando enconstava. As dores continuavam, e sumiam. Fazia já algum tempo
que não fazia nenhuma atividade física, e a (desculpe a …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;2001: Dores na perna, achei de que era da carteira ou da direção, já que
tinha carta a pouco tempo. Doía estranho, quando a perna saía do chão e
quando enconstava. As dores continuavam, e sumiam. Fazia já algum tempo
que não fazia nenhuma atividade física, e a (desculpe a piada) a física
já estava fazendo sua pressão. Um dia, no laboratório que eu trabalhava,
uma dor na perna mais forte veio quando ia pisar no chão. Joaquim, um
doutorando que trabalhava no laboratório, me levou na Santa Casa. Nenhum
diagnóstico, e tratamento: remédio contra dor e relaxante muscular.
Aquele foi o começo de vários anos andando de um médico para outro com
diversos diagnósticos, tratamentos, e nenhuma&amp;nbsp;solução.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes de 2001 fui a um ortopedista em Araraquara devido a uma dor
parecida. A radiografia mostrou tudo normal, a não ser uma ligeira
esclerose do tecido no sacro-ilíaco esquerdo. O médico disse que era
falta de exercício e alongamento. Quando perguntei o que era essa
esclerose, ele disse que não era nada - nada importante, poderia ser de
nascença, um acidente pequeno, &lt;em&gt;ou outra coisa&lt;/em&gt; - mas nada&amp;nbsp;importante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As dores sumiam com exercício e fisioterapia, &lt;em&gt;claro.&lt;/em&gt; As dores
voltavam, e escolhia um novo ortopedista. O novo ortopedista falou que
era falta de alogamento - 5 sessões de fisioterapia, tudo melhorava por
um tempo. Mas sempre voltava. Voltaren, Dorflex eram os companheiros.
Uma época tomei, não sei bem por quê, nimesulida. As dores melhoraram e
muito! Comentando com o ortopedista da época, não dizia nada. Novo
ortopedista, agora tinha disco prensado na coluna! Nesta época, o sono
começou a ir para o saco. Dormia a noite inteira, mas dormia&amp;nbsp;mal.&lt;/p&gt;
</content><category term="espondilite-anquilosante"></category></entry><entry><title>youtube, nossa</title><link href="http://mfactor.sdf.org/espodilite/youtube-nosa.html" rel="alternate"></link><published>2008-11-08T17:05:00-02:00</published><updated>2008-11-08T17:05:00-02:00</updated><author><name>ispmarin</name></author><id>tag:mfactor.sdf.org,2008-11-08:/espodilite/youtube-nosa.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Resolvi dar uma olhada no youtube e digitei ankylosing spondylitis, e o
resultado foi, digamos, assustador. Pessoas nos mais variados estados de
espondilite, colocando vídeos. Eu estou até que muito&amp;nbsp;bem.&lt;/p&gt;
</summary><content type="html">&lt;p&gt;Resolvi dar uma olhada no youtube e digitei ankylosing spondylitis, e o
resultado foi, digamos, assustador. Pessoas nos mais variados estados de
espondilite, colocando vídeos. Eu estou até que muito&amp;nbsp;bem.&lt;/p&gt;
</content></entry></feed>