<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Espondilite Anquilosante - espondilite, espondilite-anquilosante</title><link href="http://mfactor.sdf.org/espodilite/" rel="alternate"></link><link href="http://mfactor.sdf.org/espodilite/feeds/espondilite-espondilite-anquilosante.atom.xml" rel="self"></link><id>http://mfactor.sdf.org/espodilite/</id><updated>2014-07-30T22:43:00-03:00</updated><entry><title>Descobrindo a Espondilite</title><link href="http://mfactor.sdf.org/espodilite/descobrindo-a-espondilite.html" rel="alternate"></link><published>2014-07-30T22:43:00-03:00</published><updated>2014-07-30T22:43:00-03:00</updated><author><name>ispmarin</name></author><id>tag:mfactor.sdf.org,2014-07-30:/espodilite/descobrindo-a-espondilite.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Tenho recebido comentários de pessoas que acabaram de descobrir que tem
espondlite. Gente em situação complicada e parecida com a minha, com
mestrados e doutorados a fazer, muita tensão, e mais essa complicação. E
devem fazer como eu fiz: agora que eu tenho um diagnóstico, o que vai
acontecer comigo …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Tenho recebido comentários de pessoas que acabaram de descobrir que tem
espondlite. Gente em situação complicada e parecida com a minha, com
mestrados e doutorados a fazer, muita tensão, e mais essa complicação. E
devem fazer como eu fiz: agora que eu tenho um diagnóstico, o que vai
acontecer comigo? Será que tem mais alguém com isso? E&amp;nbsp;agora?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sim, tem mais gente sim. Você não está&amp;nbsp;sozinho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E sim, não vai ser muito fácil. Mas não é o fim do mundo, mesmo! A gente
sobrevive, vive, aumenta a qualidade de vida, e vamos em&amp;nbsp;frente!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como já falei várias vezes antes, para começar descobrir a espondilite
não é fácil, com os infinitos médicos, exames e dúvidas. Depois dessa
fase vem aquele medo do e agora, que faz todo mundo ir para a internet e
ler qualquer coisa! (Como também já falei, não procurem vídeos no
youtube sobre a espondi. Tem casos e casos, e ver os piores não anima
muito&amp;#8230;) O próximo passo é acertar com o seu reumatologista o
tratamento, e observar sempre como está&amp;nbsp;caminhando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dúvidas são naturais, e eu tentei ir documentando as minhas nos posts
aqui. Não deu para contar tudo, e tem muita coisa que seria legal
compartilhar, só falta um pouco de tempo e motivação. Então, se tiverem
dúvidas, mandem comentários que eu vou respondendo e&amp;nbsp;postando!&lt;/p&gt;
</content><category term="espondilite"></category></entry><entry><title>A contínua luta contra si mesmo</title><link href="http://mfactor.sdf.org/espodilite/a-continua-luta-contra-si-mesmo.html" rel="alternate"></link><published>2012-08-05T13:17:00-03:00</published><updated>2012-08-05T13:17:00-03:00</updated><author><name>ispmarin</name></author><id>tag:mfactor.sdf.org,2012-08-05:/espodilite/a-continua-luta-contra-si-mesmo.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Oi&amp;nbsp;pessoal,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Faz tempo que não escrevo aqui no blog. Um dos motivos para ter deixado
de lado, apesar dos comentários e procuras que recebo, é que talvez eu
tenha entrado em um estado de negação sobre a espondilite. Como assim?
Explico. Mas não vai ser&amp;nbsp;fácil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primeiro, alguns avisos …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Oi&amp;nbsp;pessoal,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Faz tempo que não escrevo aqui no blog. Um dos motivos para ter deixado
de lado, apesar dos comentários e procuras que recebo, é que talvez eu
tenha entrado em um estado de negação sobre a espondilite. Como assim?
Explico. Mas não vai ser&amp;nbsp;fácil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primeiro, alguns avisos aos incautos: escrevo aqui como uma forma de
documentar a minha história, de mostrar para o mundo e para mim mesmo
que é possível viver com uma doença crônica, cara, e bem dolorosa. Que é
possível viver, e não sobreviver, com um diagnóstico de algo que vai te
acompanhar por toda a vida, e vai interferir dos jeitos menos esperados.
Mas, notem, não escrevo aqui para dar conselhos, fornecer informação
médica, ou guiar ninguém. Não sou médico, e confio no meu. O que eu faço
com a minha vida, minhas decisões, são minhas, e não posso me
responsabilizar por quaisquer outras decisões que alguém tome lendo
estas minhas crônicas. Parece redundante, parece óbvio, mas não custa
afirmar. Segundo, escrevo de forma mais ou menos anônima, para preservar
minha privacidade e a de minha família e meu médico. Mais ou menos pois
hoje é dia não é muito difícil identificar alguém que poste na internet,
mas mesmo assim sigo postando&amp;nbsp;anônimo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde meu último post, a vida continuou. Uma das coisas que mais se diz
para alguém com uma doença crônica é &amp;#8220;leve uma vida saudável, com pouco
stress&amp;#8221;. Claro. A espondilite se manifesta como um processo inflamatório
generalizado, então é como o tempo inteiro o seu corpo estivesse lutando
contra ele mesmo - o que é, de certa forma, verdade. Então pouco stress,
vida saudável, diminui as tensões sobre o corpo e sobre a mente, e
portanto diminuiria os sintomas e retardaria a progressão da doença.
Tudo lindo. Mas se alguém tiver essa receita da vida saudável e com
pouco stress, faça o favor de deixar nos comentários&amp;#8230; Acabei fazendo o
oposto. Não conseguindo internalizar ainda - chegando a 5 anos de
tratamento! - que tenho uma doença, que ela é séria, e que é necessário
me cuidar, resolvi que, já que não tenho &amp;#8220;muito tempo&amp;#8221;, ia relaxar no
cuidado. Não no sentido de parar o tratamento, de simplesmente largar
tudo, mas de não me cuidar, não descansar, tentar ignorar a doença e
viver uma &amp;#8220;vida normal&amp;#8221;. Essa é uma tentação muito grande, essa &amp;#8220;vida
normal&amp;#8221;. Continuei com o tratamento, naquele momento tendo mudado para o
Enbrel, e bora pra frente. Nunca tinha parado para perguntar o que é
essa &amp;#8220;vida normal&amp;#8221;, e agia de acordo com o que o meu grupo agia. E
claro, a parede estava ficando cada vez mais perto, tanto a física
quanto a&amp;nbsp;psicológica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os sinais começaram a aparecer. Cansaço, mais stress, sem conseguir me
concentrar no que precisava. Medo e fobias de coisas sem sentido, um
pavor de coisas relacionadas à saúde, mas curiosamente totalmente
desvinculadas da espondilite. Todas as outras doenças causavam pânico,
menos a espondilite. De repente usar o banheiro era uma missão, e todas
as camisinhas do mundo estavam furadas. Mas comer bem, descansar e fazer
atividade física regular, deitar no chão duro, esticar a coluna e
alongar, para quê? E perceber isso foi muito difícil. Nesse ponto entra
algo que me foi dito antes, logo no diagnóstico, mas que não levava
muito a sério, e que só hoje - depois de tanto tempo - noto como algo
fundamental: o apoio&amp;nbsp;psicológico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Faço terapia de forma inconstante há 8 anos, mas por outros motivos.
Terapia ajuda e complica, e é sempre um desafio se manter dentro dela,
pois as verdades que surgem não são agradáveis, e muitas vezes se sai do
consultório pior do que se entrou. Mas como diz a minha irmã, todos nós
precisamos de algo para nos ajudar a termos equilíbrio. Alguns procuram
yoga, outros exercício, eu procurei terapia - talvez por ser a forma
mais &amp;#8220;racional&amp;#8221; de auto-conhecimento. Mas, apesar da ajuda geral que
isso traz, diminuindo o stress ou pelo menos ajudando o
autoconhecimento, um belo dia a terapeuta - a que até hoje mais me
provoca e mais me ajuda, e a que é mais difícil - me trouxe ess&amp;nbsp;texto:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.webartigos.com/artigos/romance-familiar-e-identidade-imunologica/21805/"&gt;Romance Familiar e Identidade&amp;nbsp;Imunológica&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pronto. Em uma simples página - e pode-se duvidar do conteúdo científico
desse artigo, claro, como eu duvido - houve uma ligação entre o que se
pensa, o que se sente, e o que se desenvolve. Como o corpo acaba se
transformando de acordo com o que se vive. E a espondilite ganhou mais
uma outra forma. De novo, não estou dizendo que todos que tem
espondilite tem um problema de romance familiar, ou que eu tenho um, mas
é deveras interessante pensar na ligação entre pensar e sentir, com a
mente e com o corpo. Foi um sinal de alerta, e desde então a espondilite
tomou uma nova cara, assim como certos aspectos da minha&amp;nbsp;vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De certa forma, estou mais saudável agora. Tive um pólipo retirado do
estômago, minhas costas voltaram a doer, e duas semanas sem Humira, e
sem exercício, somente viajando, tiveram seu preço, e agora me aparecem
Raros Leucócitos Atípicos, mas só o meu médico vai poder me explicar
isso. De volta ao Humira, e preparando o pensamento para saber como vai
ser mais uma aventura&amp;nbsp;internacional&amp;#8230;&lt;/p&gt;
</content><category term="dor"></category><category term="espondilite"></category><category term="espondilite-anquilosante"></category><category term="humira"></category><category term="psicologia"></category><category term="tratamento"></category><category term="vida"></category></entry><entry><title>E com ela, mudanças</title><link href="http://mfactor.sdf.org/espodilite/e-com-ela-mudancas.html" rel="alternate"></link><published>2010-03-04T03:49:00-03:00</published><updated>2010-03-04T03:49:00-03:00</updated><author><name>ispmarin</name></author><id>tag:mfactor.sdf.org,2010-03-04:/espodilite/e-com-ela-mudancas.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Desde o último post, o que já faz bastante tempo, muita coisa aconteceu.
Novos medicamentos, reação alérgica, efeitos colaterais, infecção série,
e alguns efeitos da &lt;span class="caps"&gt;EA&lt;/span&gt; aparecem quando você menos&amp;nbsp;espera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde a última vez que postei, devido aos mais diversos fatores, tive
que interromper temporariamente os exercícios, e também …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Desde o último post, o que já faz bastante tempo, muita coisa aconteceu.
Novos medicamentos, reação alérgica, efeitos colaterais, infecção série,
e alguns efeitos da &lt;span class="caps"&gt;EA&lt;/span&gt; aparecem quando você menos&amp;nbsp;espera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde a última vez que postei, devido aos mais diversos fatores, tive
que interromper temporariamente os exercícios, e também devido a um
aumento no stress, as dores voltaram. Tive que recorrer mais uma vez aos
antiinflamatórios não esteróides, como o Flanax. A dosagem continuava
baixa, mas como da outra vez, ela começou a prejudicar os rins. Depois
de mais alguns meses tomando Flanax, o comprometimento dos rins estavam
se tornando perigoso. O meu médico então sugeriu mudar a medicação, para
sulfasalazina. Sulfasalazina é usada em tratamento de Artrite
Reumatóide, e começou a ser aplicada a casos de &lt;span class="caps"&gt;EA&lt;/span&gt;. Tudo estava
funcionando, mas sulfa é algo complicado, e uma reação alérgica muito
forte se manifestou, a ponto de me deixar duas semanas fora de combate,
com febre, mal estar, dores terríveis e não da &lt;span class="caps"&gt;EA&lt;/span&gt;. Depois das mais
variadas suspeitas - de gripe suína a intoxicação - tive que me
internar. Literalmente me internei, e essa parte foi divertida, porquê a
atendente do hospital não estava acostumada com o paciente entrar
sozinho, andando, e pedindo para ser&amp;nbsp;internado!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depois de cinco dias no hospital, com suspeita de infecção ou alergia, e
com tratamento para ambos, melhorei, mas com alguns problemas, como uma
vasculite - que me deixou vermelho por dois dias, e até hoje aparece
quando estou com frio ou quando uso água quente. Mas fora do hospital!
Uma infecção oportunista se aproveitou, e mais uma semana para acabar
com ela. E dá-lhe dor e remédios&amp;#8230; mas seguindo a risca a medicação e
sempre que na dúvida pedindo uma segunda opinião, tudo deu&amp;nbsp;certo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outra alternativa, e a que sigo fazendo agora, é o uso concomitante de
corticoesteróides e metrotexato. Por enquanto tem funcionado, e como
qualquer caso de &lt;span class="caps"&gt;EA&lt;/span&gt;, se tem dias bons e dias ruins. O importante é não
desanimar, e não deixar a doença controlar a vida. Tem que se respeitar
os próprios limites, e saber quais são, mas não deixar que ela domine o
impeça de fazer alguma coisa. Senão, qual é a graça?&amp;nbsp;;-)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por favor, quem está lendo, lembre sempre que não sou médico nem nada
parecido - sempre procurem o seu médico reumatologista, e converse com&amp;nbsp;ele.&lt;/p&gt;
</content></entry></feed>