<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Espondilite Anquilosante - espondilite, sobre mim</title><link href="http://mfactor.sdf.org/espodilite/" rel="alternate"></link><link href="http://mfactor.sdf.org/espodilite/feeds/espondilite-sobre-mim.atom.xml" rel="self"></link><id>http://mfactor.sdf.org/espodilite/</id><updated>2009-02-10T19:43:00-02:00</updated><entry><title>A vida continua</title><link href="http://mfactor.sdf.org/espodilite/a-vida-continua.html" rel="alternate"></link><published>2009-02-10T19:43:00-02:00</published><updated>2009-02-10T19:43:00-02:00</updated><author><name>ispmarin</name></author><id>tag:mfactor.sdf.org,2009-02-10:/espodilite/a-vida-continua.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Depois do diagnóstico, algumas precauções foram tomadas: exercício virou
que nem insulina para diabético: exercício, alongamento, postura. Havia
alguns comentários na internet sobre alimentação, mas nunca vi alguma
coisa assim séria, só algumas ligações entre a doença de Crohn e
espondilite, que o médico acabou não&amp;nbsp;confirmando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um problema que …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Depois do diagnóstico, algumas precauções foram tomadas: exercício virou
que nem insulina para diabético: exercício, alongamento, postura. Havia
alguns comentários na internet sobre alimentação, mas nunca vi alguma
coisa assim séria, só algumas ligações entre a doença de Crohn e
espondilite, que o médico acabou não&amp;nbsp;confirmando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um problema que achei mais complicado foi explicar, primeiro para a
família e depois para os mais próximos o que era espondite. À primeira
menção de &amp;#8220;doença auto-imune&amp;#8221; dava para ver a cara de dor das pessoas.
Eu estava com a doença e eram os outros que sentiam dor por mim! Depois
a cara de dor virava uma cara de dó, por um tempo, mas sempre aparecia
aquela expressão de alívio: &amp;#8220;não é comigo, graças a &amp;lt;insira sua
divindade aqui&amp;gt;&amp;#8221;. Mesmo quando as pessoas queriam esconder, não
conseguiam, e ficava claro. Não é culpa delas, afinal, é uma reação
normal. Com o tempo acabei aprendendo como contar o que era a doença sem
assustar muito os&amp;nbsp;outros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E assim a vida continuou durante um tempo, com a dor contida, os
exercícios melhorando (e o meu condicionamento também), e
trabalhando/estudando. A doença começava a entrar em segundo plano,
mantendo os exercícios e os remédios. O
&lt;a class="reference external" href="http://www.basdai.com/"&gt;&lt;span class="caps"&gt;BASDAI&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; de quando eu comecei era alto, em
torno de 3, e agora estava abaixo de 1.5. Um grande avanço! Mas nesse
meio tempo, o antiinflamatório começou a sobrecarregar os&amp;nbsp;rins.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Essa sobrecarga arriscava a capacidade dos rins, e podia causar danos
permanentes. Tive que reduzir a dosagem do antiinflamatório, o que levou
a um pequeno aumento na dor, até o mínino em que ele ainda fazia efeito.
Novas alternativas precisavam entrar no planejamento.&amp;nbsp; E aí entram os
bloqueadores de
&lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Tumor_necrosis_factor-alpha"&gt;&lt;span class="caps"&gt;TNF&lt;/span&gt;-alpha&lt;/a&gt;.
O mecanismo da doença tem como um dos intermediários o dito cujo, e o
bloqueio dele poderia aliviar os sintomas da espondilite, e quem sabe
até reduzir o avanço. Mas esses bloqueadores tem diversos riscos, entre
eles tuberculose, infecções, etc etc etc - a bula desse troço é
quilométrica. Era então uma opção, não muito boa, mas talvez a única a
ser tomada naquele momento. Fui atrás então de conseguir o recomendado
pelo meu médico, o &lt;a class="reference external" href="http://www.humira.com/"&gt;Humira&lt;/a&gt;. Caríssimo. Quem
salvou foi o governo do&amp;nbsp;estado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tomando Humira, as dores praticamente sumiram. Desapareceram. Sem
nenhuma rigidez matinal, mas é nenhuma mesmo. A fadiga no final da tarde
também diminuiu consideravelmente, e até a flexibilidade aumentou. A
cada quinze dias uma injeção subcutânea tinha que ser aplicada, em
locais alternados: barriga e pernas. Na barriga até vai, uma das últimas
doses eu me apliquei, mas na perna, putz! Não dava sozinho, de tanta dor
que causava. Mas ele estava valendo a pena! Apesar da preocupação de uma
infecção, e dos efeitos colaterais, a doença estava sob controle.Tinha
trocado natação por musculação, para&amp;nbsp;fortalecer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas como nem tudo é para sempre, depois de aproximadamente três meses
tomando o bloqueador, no meio de uma viagem, Herpes Zoster apareceu. E
ele estava nervoso! Tive que suspender o tratamento com o Humira, a
musculação, tudo até ele curar. E demorou; algumas cicatrizes ainda
ficaram, mas as consequências poderiam ter sido muito piores. Muito&amp;nbsp;piores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E desde então, já a mais de três meses, estou sem tomar nem bloqueador
imunosupressor nem antiinflamatório, mantendo religiosamente a atividade
física, e a espondilite está sob controle. O &lt;span class="caps"&gt;BASDAI&lt;/span&gt; subiu um pouco,
alguns dias são piores que os outros, mas confortável, bem controlado.
Afinal, a vida&amp;nbsp;continua!&lt;/p&gt;
</content></entry></feed>