<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Espondilite Anquilosante - espondilite</title><link href="http://mfactor.sdf.org/espodilite/" rel="alternate"></link><link href="http://mfactor.sdf.org/espodilite/feeds/espondilite.atom.xml" rel="self"></link><id>http://mfactor.sdf.org/espodilite/</id><updated>2016-04-03T20:47:00-03:00</updated><entry><title>Rotina</title><link href="http://mfactor.sdf.org/espodilite/rotina.html" rel="alternate"></link><published>2016-04-03T20:47:00-03:00</published><updated>2016-04-03T20:47:00-03:00</updated><author><name>ispmarin</name></author><id>tag:mfactor.sdf.org,2016-04-03:/espodilite/rotina.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Engraçado falar de rotina como algo bom. Quase sempre a palavra rotina
está associada com algo tedioso, obrigatório, forçado. Entretanto, para
quem tem espondilite, rotina é bom. Como&amp;nbsp;pode?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como já falei em vários outros posts, exercício é fundamental para ter
uma vida possível com espondilite. Assim como gerenciar o …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Engraçado falar de rotina como algo bom. Quase sempre a palavra rotina
está associada com algo tedioso, obrigatório, forçado. Entretanto, para
quem tem espondilite, rotina é bom. Como&amp;nbsp;pode?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como já falei em vários outros posts, exercício é fundamental para ter
uma vida possível com espondilite. Assim como gerenciar o stress e fazer
acompanhamento psicológico, que ajuda bastante. Mas se não houver rotina
de exercícios, fixa, inexorável, não adianta! Atleta de fim de semana é
a última coisa que a gente precisa. Regularidade no exercício, dentro
dos limites e do combinado com o reumatologista, ajuda&amp;nbsp;muito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dormir bem, no horário, confortável, ajuda bastante também. E sono é
rotina: dormir e acordar no mesmo horário sempre é indicado como uma boa
estratégia para manter um bom sono. Mais uma vez,&amp;nbsp;rotina!&lt;/p&gt;
</content></entry><entry><title>Não parem de fazer exercício!</title><link href="http://mfactor.sdf.org/espodilite/nao-parem-de-fazer-exercicio.html" rel="alternate"></link><published>2015-03-26T23:26:00-03:00</published><updated>2015-03-26T23:26:00-03:00</updated><author><name>ispmarin</name></author><id>tag:mfactor.sdf.org,2015-03-26:/espodilite/nao-parem-de-fazer-exercicio.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Depois do último post bonito, tinha que descer um pouco. Por várias
razões pessoais fiquei quase quatro meses sem fazer exercício regular.
Tomando Humira amorteceu a queda, mas é infalível: sem exercício, as
dores voltam! E foi o que aconteceu. A velha conhecida na lombar, a dor
em uma perna …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Depois do último post bonito, tinha que descer um pouco. Por várias
razões pessoais fiquei quase quatro meses sem fazer exercício regular.
Tomando Humira amorteceu a queda, mas é infalível: sem exercício, as
dores voltam! E foi o que aconteceu. A velha conhecida na lombar, a dor
em uma perna de cada vez, o cansaço&amp;#8230; Solução? Voltar a fazer&amp;nbsp;exercício!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voltei para a academia, com avaliação (e com direito a professor de
academia confundir espondilite com escoliose&amp;#8230; ). E esse recomeço é
sempre muito complicado: muitas dores nas costas, musculares, cansaço
dobrado, perda de motivação. Mas a experiência diz claramente, assim
como todos os médicos: espondilite melhora com exercício. Todos os
sintomas, inclusive a fadiga, que me derruba fortemente. (Eu sei que é
paradoxal, mas cansar depois ajuda a não ficar tão&amp;nbsp;cansado!)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Então, bora pra frente. Não dá mesmo para parar de fazer exercício! E se
parar, aguenta a dor da volta e&amp;nbsp;continua!&lt;/p&gt;
</content><category term="atividade física"></category><category term="espontilite anquilosante"></category><category term="exercício"></category></entry></feed>