<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Espondilite Anquilosante - Uncategorized</title><link href="http://mfactor.sdf.org/espodilite/" rel="alternate"></link><link href="http://mfactor.sdf.org/espodilite/feeds/uncategorized.atom.xml" rel="self"></link><id>http://mfactor.sdf.org/espodilite/</id><updated>2016-07-24T18:31:00-03:00</updated><entry><title>Dia após dia</title><link href="http://mfactor.sdf.org/espodilite/dia-apos-dia.html" rel="alternate"></link><published>2016-07-24T18:31:00-03:00</published><updated>2016-07-24T18:31:00-03:00</updated><author><name>ispmarin</name></author><id>tag:mfactor.sdf.org,2016-07-24:/espodilite/dia-apos-dia.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;ícios já cansado, insistir. Quando a dor melhora o cansaço vem. O resto
da academia parece estar puxando mais que o dobro do seu peso. Voltar
para casa, tomar um banho, respirar fundo e ir para o&amp;nbsp;trabalho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sentar no trabalho, lembrar que não dá para ficar sentando muito tempo …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;ícios já cansado, insistir. Quando a dor melhora o cansaço vem. O resto
da academia parece estar puxando mais que o dobro do seu peso. Voltar
para casa, tomar um banho, respirar fundo e ir para o&amp;nbsp;trabalho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sentar no trabalho, lembrar que não dá para ficar sentando muito tempo.
Concentrar, trabalhar. Ficar alegre, estou sem dor, que coisa boa!
Levantar para o almoço e sentir aquele pequeno incômodo que nunca vai
embora. Cansado.&amp;nbsp;Almoço.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Volta do almoço, trabalho. Trabalho&amp;#8230; cansaço. Te perguntam, &amp;#8220;quer um
café? Parece cansado&amp;#8221;, sorrir pela milésima vez, não, tudo bem, já
passa. Ir para casa e desabar só um pouco do cansaço. Descansar um
pouco, fazer janta, comer janta, e ver o que ainda tem que ser feito&amp;#8230;
E ver se dá para fazer antes de dormir. Sentir um pouco mais de dor,
lembrar quando precisa ir buscar o remédio, lembrar que dormir cedo é
importante para poder acordar amanhã. Dormir. Esperar que não haverá dor
na&amp;nbsp;noite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acordar&amp;#8230;&lt;/p&gt;
</content></entry><entry><title>E quando tudo está bem?</title><link href="http://mfactor.sdf.org/espodilite/e-quando-tudo-esta-bem.html" rel="alternate"></link><published>2014-12-16T07:51:00-02:00</published><updated>2014-12-16T07:51:00-02:00</updated><author><name>ispmarin</name></author><id>tag:mfactor.sdf.org,2014-12-16:/espodilite/e-quando-tudo-esta-bem.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Este post, hoje, é um pouco diferente. Geralmente falo das nossas
agruras, das dificuldades e dos medos. Ou tento ser positivo, mostrar o
lado que temos que enfrentar e sorrir com isso (putz, frase que ficou
parecendo de auto-ajuda! Credo!). &amp;nbsp;Mas hoje é para ser um pouco
diferente: hoje está …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Este post, hoje, é um pouco diferente. Geralmente falo das nossas
agruras, das dificuldades e dos medos. Ou tento ser positivo, mostrar o
lado que temos que enfrentar e sorrir com isso (putz, frase que ficou
parecendo de auto-ajuda! Credo!). &amp;nbsp;Mas hoje é para ser um pouco
diferente: hoje está tudo&amp;nbsp;bem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fui em uma nova reumatologista, indicada pelo meu antigo, e tive uma
longa consulta - algo raro hoje em dia, e que me indica que a
profissional é boa. No final da conversa o pedido de exames
tradicionais. Espera o tempo infinito dos planos de saúde etc etc, e
volto nela. Nesse meio tempo tive uma chance e fui em uma consulta com o
reumato antigo, e minha surpresa: está tudo bem. Você precisa aumentar
os exercícios aeróbicos, mas fora isso, está tudo&amp;nbsp;bem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Volto na outra reumato, e a conclusão é a mesma: está tudo bem. Seu
quadril está flexível, seus joelhos, tirando uma bursite, estão ok.
Continue assim, faça mais exercícios aeróbicos para tentar diminuir a&amp;nbsp;fadiga.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E não é que foi bater um&amp;nbsp;medo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estar tudo bem significa somente coisas boas, eu sei. Que estou fazendo
o tratamento certo, que os médicos estão fazendo o trabalho deles
corretamente. E sobra aquela incerteza, aquela dúvida: será que vai
durar? Não é possível, tem que ter alguma coisa&amp;nbsp;errada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E nessa hora parei e pensei: calma.&amp;nbsp;&lt;em&gt;Pode&lt;/em&gt; estar tudo bem, não? É
perfeitamente possível que, agora, tudo esteja bem. Então, ao invés de
me preocupar (e ansiedade e stress pioram os sintomas!), tento agora
aproveitar. Sim, ainda tem dor nas costas, sim, ainda fico cansado pacas
em alguns dias. E sim, existe a possibilidade de uma crise, sempre à
espreita. Mas a maioria está sendo boa sim. E parece que está tudo bem.
E espero entrar em um ciclo virtuoso, me preocupando menos e me cuidando
mais. Então, vamos em&amp;nbsp;frente!&lt;/p&gt;
</content><category term="espontilite anquilosante"></category><category term="reumatologia"></category></entry><entry><title>Com a mudança, a adaptação</title><link href="http://mfactor.sdf.org/espodilite/com-a-mudanca-a-adaptacao.html" rel="alternate"></link><published>2014-05-22T19:25:00-03:00</published><updated>2014-05-22T19:25:00-03:00</updated><author><name>ispmarin</name></author><id>tag:mfactor.sdf.org,2014-05-22:/espodilite/com-a-mudanca-a-adaptacao.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Acabei de ler um texto interessante sobre uma pessoa que larga o emprego
a cada dois anos, gosta de falar que quer viajar, que mora em lugares
diferentes, que adora fazer coisas radicais. Até me identifiquei um
pouco no texto - afinal, mudei de cidade 5 vezes nos últimos três anos …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Acabei de ler um texto interessante sobre uma pessoa que larga o emprego
a cada dois anos, gosta de falar que quer viajar, que mora em lugares
diferentes, que adora fazer coisas radicais. Até me identifiquei um
pouco no texto - afinal, mudei de cidade 5 vezes nos últimos três anos,
em três países - mas ficou algo no fundo da minha cabeça: &amp;#8220;E se para
onde eu for não conseguir o remédio?&amp;#8221; É um pensamento um tanto triste,
mas verdadeiro: como continuo tomando Humira, como faria se precisasse
ir para algum lugar onde não tivesse acesso? Uma dose dura 15 dias, em
média, e em meus experimentos notei que se o stress estiver baixo e
estiver fazendo exercícios físicos regulares, se aguenta um mês sem
nenhum outro medicamento. E depois disso? O que&amp;nbsp;fazer?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não vim nesta postagem tentar dar uma resposta para esta pergunta. Eu
ainda não tenho a resposta, apenas algumas ideias. Vim mais discutir
sobre essa sensação de limitação, de coisas que poderia fazer e a
espondilite &amp;#8220;não deixa&amp;#8221;. Neste ponto volto à falar mais sobre minhas
experiências pessoais, já que cada um tem a&amp;nbsp;sua.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu tenho um caso relativamente controlado de espondilite, como venho
descrevendo nestes últimos anos. Quando tenho crises tenho bastante dor,
mas ela não me impede de me locomover, de trabalhar na maior parte das
vezes, e até consigo dormir. Conheço outras pessoas que tem casos bem
mais sérios, ou crises mais severas. Entretanto, a sensação de limitação
está sempre aqui: e se ficar sem o remédio? E se estiver com dor? Posso
fazer aquele rafting sem ficar com dores por dias? E aquela trilha, que
parece muito divertida, mas que eu sei que vai me exaurir fisicamente
muito antes dos meus companheiros de caminhada? Pensamentos que não são
agradáveis. A primeira reação é negar: se os outros podem, claro que eu
posso! Não vou me impedir de fazer alguma coisa que eu gosto por causa
desta condição! E o bacana é que às vezes, funciona! Parte desse
impedimento era puro medo. Daqui vem a primeira lição: não se limitar
sem tentar. Sim, pode haver dor, sim, pode dar errado, mas pode dar
certo, e teremos vencido mais um&amp;nbsp;dia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A segunda reação, consequente da primeira, é negar e não dar certo.
Putz, vem ainda uma culpa dupla: uma por não ter conseguido, e a segunda
por ter ido além dos limites reais. Essa dói no corpo e na consciência.
Eu sabia que ia ter consequências e mesmo assim insisti, correndo um
risco maior que o aceitável&amp;#8230; E daqui vem a segunda lição: saber os
limites, mesmo que seja para ultrapassá-los. Ignorar os limites pode
causar muita dor e mesmo consequências mais sérias. Saber os limites é
importante, até mesmo para não piorarmos uma condição que pode se&amp;nbsp;agravar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Destas duas lições eu tiro uma terceira, que se resuma a: tentar,
falhar, aprender, tentar, acertar, aprender. Ignorar a doença não ajuda,
e se esconder nela também não vale a pena. Achar esse equilíbrio é
complicado, sem dúvida. O orgulho pode colocar a gente em situações
delicadas. Mas, e agora vem a parte auto-ajuda desta postagem, ir com
calma sabendo os limites e não desistir nunca ajuda bastante. Manter uma
atitude positiva também ajuda: não uma atitude positiva cega, mas uma
que nos mantenha nos movendo. Afinal, movimento é tudo para quem tem&amp;nbsp;espondilite!&lt;/p&gt;
</content><category term="atividade física"></category><category term="espondilite"></category><category term="limites"></category></entry><entry><title>O controle da doença quando remédios não estão disponíveis</title><link href="http://mfactor.sdf.org/espodilite/o-controle-da-doenca-quando-remedios-nao-estao-disponiveis.html" rel="alternate"></link><published>2014-01-23T10:26:00-02:00</published><updated>2014-01-23T10:26:00-02:00</updated><author><name>ispmarin</name></author><id>tag:mfactor.sdf.org,2014-01-23:/espodilite/o-controle-da-doenca-quando-remedios-nao-estao-disponiveis.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Olá a&amp;nbsp;todos,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tive uma experiência em morar fora do país, e com isso experimentar
protocolos diferentes de tratamento da espondilite. Na província de
Québec, no Canadá, por exemplo, conseguir acesso ao Humira é
praticamente impossível: o sistema de saúde, público, não fornece o
remédio por ser &amp;#8220;caro e de …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Olá a&amp;nbsp;todos,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tive uma experiência em morar fora do país, e com isso experimentar
protocolos diferentes de tratamento da espondilite. Na província de
Québec, no Canadá, por exemplo, conseguir acesso ao Humira é
praticamente impossível: o sistema de saúde, público, não fornece o
remédio por ser &amp;#8220;caro e de acompanhamento custoso&amp;#8221;. Eles recomendam o
tratamento via ibuprofeno e só. Lembrando que não sou médico, o
ibuprofeno, que é vendido como Flanax e outros nomes, é um
antiinflamatório (e não analgésico) que pode sim ser usado no controle
da espondilite. Mas tem efeitos pesados no estômago, principalmente
durante crises, quando a dosagem tem que ser maior. E agora? Como fazer
quando o Humira, como fornecido pelo governo federal brasiliero, não
está&amp;nbsp;acessível?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante esse tempo eu tive acesso intermitente ao Humira graças às
pessoas corajosas que traziam na bagagem para mim. Mas não era
suficiente para manter o tratamento na dosagem recomendada - uma injeção
a cada 15 dias. O jeito foi realmente seguir as dicas que todo
reumatologista passa: mantenha o stress baixo, faça exercício
regularmente, mantenha boa alimentação. Na melhor da minha capacidade eu
consegui seguir estas recomendações, principalmente a do exercício, que
tem que virar quase uma religião. O stress, por outro lado, é muito
difícil de controlar. Neste ritmo consegui reduzir o uso do Humira para
quando a dor era muito grande e tomando ibuprofeno quando não tinha o
Humira disponível. É possível? Sim. Mas a qualidade de vida fica a&amp;nbsp;desejar.&lt;/p&gt;
</content></entry><entry><title>Trajetória 2</title><link href="http://mfactor.sdf.org/espodilite/trajetoria-2.html" rel="alternate"></link><published>2008-11-20T22:27:00-02:00</published><updated>2008-11-20T22:27:00-02:00</updated><author><name>ispmarin</name></author><id>tag:mfactor.sdf.org,2008-11-20:/espodilite/trajetoria-2.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Nessa época, com o sono indo para o saco, tudo mais estava complicado.
Acordava as 3, 4 da manhã sozinho e tinha que ficar acordado, andando
pela casa, até a dor passar. Morrendo de sono, mas não conseguia voltar
para a cama. Quando voltava, e tinha conseguido ficar acordado por …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Nessa época, com o sono indo para o saco, tudo mais estava complicado.
Acordava as 3, 4 da manhã sozinho e tinha que ficar acordado, andando
pela casa, até a dor passar. Morrendo de sono, mas não conseguia voltar
para a cama. Quando voltava, e tinha conseguido ficar acordado por tempo
suficiente, era maravilhoso - dormia até alta manhã. Mas nem sempre isso
era possível&amp;#8230; e comecei a acordar as 5 e não dormir&amp;nbsp;mais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Descobri um fisioterapeuta meio fora dos padrões, recomendado pela avó
de uma ex-namorada. Ele fez um exame cuidadoso, e tinha algumas manobras
para colocar meu quadril - o sacro - no lugar. Ele me consultava, fora
de plano de saúde, e eu fazia pilates com a esposa dele. As manobras
ajudaram um pouco no começo, mas o que realmente funcionava era o
pilates. Demorou um pouco, mas quando o alongamento melhorou, as dores
regrediram um pouco. Mas mesmo assim elas voltavam, e isso deixava eu e
o fisioterapeuta confusos. Falei mais uma vez da esclerose, mostrei as
radiografias, e nada. Não se sabia qual era o problema. Mas pelo menos
esse fisioterapeuta ficou&amp;nbsp;curioso!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por vários motivos parei de ir fazer pilates, e as dores iam e vinham.
Nessa época, dormindo muito mal e sentindo a pressão do mestrado, que
terminava, as dores pioravam muito, e de manhã a rigidez nas costas era
muito grande. Durante o dia melhorava nas costas, mas aí as pernas, uma
de cada vez, doía. Entra o cansaço: ficava cansado durante uma boa parte
do tempo, mesmo sem fazer nada. Dormir era uma aventura: não tinha
posição que funcionasse. Mudava de colchão, de posição, de tudo, e doía.
Dormir bem uma noite era raro e muito bom. Costumava ficar acordado até
tarde, antes, mas agora ia dormir beem cedo, por estar acabado e
morrendo de sono - e acordava no meio da madrugada, e em algumas noites
mais de uma vez. Assistir o Corujão era programa&amp;nbsp;garantido!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chegou uma época, já bem conturbada profissionalmente, que o cansaço e
as dores estavam muito fortes. Resolvi ir na clínica geral do posto da
universidade, contei toda a história para ela, e ela não tinha a mínima
idéia do que poderia ser - achou que era alimentação, tanto o cansaço
quanto as dores (!!!). Mas ela fez uma coisa muito, muito boa: me
recomendou a ir num neurologista e &lt;em&gt;num reumatologista.&lt;/em&gt; Pediu exames de
sangue de rotina, mas &lt;em&gt;me recomendou a um reumatologista!&lt;/em&gt; Essa foi a
revolução. E ainda tive a sorte de escolher um reumato muito, muito bom.
Fui em uma neurologista, que me reforçou que não era nada neurológico.
Mas o que o reumatologista falou foi bem&amp;nbsp;diferente.&lt;/p&gt;
</content><category term="espondilite-anquilosante"></category></entry><entry><title>Trajetória</title><link href="http://mfactor.sdf.org/espodilite/trajetoria.html" rel="alternate"></link><published>2008-11-11T23:22:00-02:00</published><updated>2008-11-11T23:22:00-02:00</updated><author><name>ispmarin</name></author><id>tag:mfactor.sdf.org,2008-11-11:/espodilite/trajetoria.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;2001: Dores na perna, achei de que era da carteira ou da direção, já que
tinha carta a pouco tempo. Doía estranho, quando a perna saía do chão e
quando enconstava. As dores continuavam, e sumiam. Fazia já algum tempo
que não fazia nenhuma atividade física, e a (desculpe a …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;2001: Dores na perna, achei de que era da carteira ou da direção, já que
tinha carta a pouco tempo. Doía estranho, quando a perna saía do chão e
quando enconstava. As dores continuavam, e sumiam. Fazia já algum tempo
que não fazia nenhuma atividade física, e a (desculpe a piada) a física
já estava fazendo sua pressão. Um dia, no laboratório que eu trabalhava,
uma dor na perna mais forte veio quando ia pisar no chão. Joaquim, um
doutorando que trabalhava no laboratório, me levou na Santa Casa. Nenhum
diagnóstico, e tratamento: remédio contra dor e relaxante muscular.
Aquele foi o começo de vários anos andando de um médico para outro com
diversos diagnósticos, tratamentos, e nenhuma&amp;nbsp;solução.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes de 2001 fui a um ortopedista em Araraquara devido a uma dor
parecida. A radiografia mostrou tudo normal, a não ser uma ligeira
esclerose do tecido no sacro-ilíaco esquerdo. O médico disse que era
falta de exercício e alongamento. Quando perguntei o que era essa
esclerose, ele disse que não era nada - nada importante, poderia ser de
nascença, um acidente pequeno, &lt;em&gt;ou outra coisa&lt;/em&gt; - mas nada&amp;nbsp;importante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As dores sumiam com exercício e fisioterapia, &lt;em&gt;claro.&lt;/em&gt; As dores
voltavam, e escolhia um novo ortopedista. O novo ortopedista falou que
era falta de alogamento - 5 sessões de fisioterapia, tudo melhorava por
um tempo. Mas sempre voltava. Voltaren, Dorflex eram os companheiros.
Uma época tomei, não sei bem por quê, nimesulida. As dores melhoraram e
muito! Comentando com o ortopedista da época, não dizia nada. Novo
ortopedista, agora tinha disco prensado na coluna! Nesta época, o sono
começou a ir para o saco. Dormia a noite inteira, mas dormia&amp;nbsp;mal.&lt;/p&gt;
</content><category term="espondilite-anquilosante"></category></entry><entry><title>youtube, nossa</title><link href="http://mfactor.sdf.org/espodilite/youtube-nosa.html" rel="alternate"></link><published>2008-11-08T17:05:00-02:00</published><updated>2008-11-08T17:05:00-02:00</updated><author><name>ispmarin</name></author><id>tag:mfactor.sdf.org,2008-11-08:/espodilite/youtube-nosa.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Resolvi dar uma olhada no youtube e digitei ankylosing spondylitis, e o
resultado foi, digamos, assustador. Pessoas nos mais variados estados de
espondilite, colocando vídeos. Eu estou até que muito&amp;nbsp;bem.&lt;/p&gt;
</summary><content type="html">&lt;p&gt;Resolvi dar uma olhada no youtube e digitei ankylosing spondylitis, e o
resultado foi, digamos, assustador. Pessoas nos mais variados estados de
espondilite, colocando vídeos. Eu estou até que muito&amp;nbsp;bem.&lt;/p&gt;
</content></entry></feed>